% SNT - 2019
% 
% Photo numérique -  Fiche 2
%
%
% (C) Stéphane Colomban (CC : by-nc-sa)
% Utilisation  de l'extension snt-ella.sty





\SNT{La photo   }{numérique}{Séance 2 - Manipuler des images avec GIMP}



\section*{Import et disposition des images dans Gimp}



  \remarque{orange}{>}{Principe}
  \cadre{orange} {
   GIMP est une alternative libre du logiciel photoshop. Il permet de manipuler des images matricielles (ou \textbf{bitmap}). Il est doté de "calques" dont nous allons comprendre le principe de fonctionnement à travers cette fiche.
}



  \remarque{vert}{E}{Exercice }

\begin{enumerate}
\item Lancer le logiciel GIMP.
\item Importer l'image nommé  \textbf{gimp-vienne-arriere-plan.jpg}
\item Par un "glisser-déposer", poser sur cet  arrière plan, l'image \textbf{gimp-chien.jpg}  \qquad (\textsc{figure 1} )
\item Dans la palette située à droite de l'écran, cliquer sur le calque  \textbf{gimp-chien.jpg} puis le redimensionner avec l'\textbf{outil de mise à l'échelle}.  \qquad (\textsc{figure 2})



\item A l'aide de l'\textbf{outil déplacement} déplacer le chien entre deux pots de fleurs. \qquad (\textsc{figure 2})


 
 \item  A l'aide de l'\textbf{outil sélection contiguë } (en forme de baguette magique), cliquer sur une zone blanche puis presser la touche\textbf{ suppr.} afin de procéder au détourage du chien.   
 \qquad (\textsc{figure 3})


\bigskip
\begin{tabularx}{\textwidth}{ccc}

\includegraphics[width=5cm] {s2/capture0.eps}& \qquad \includegraphics[width=5cm] {s2/capture1.eps}&  \qquad \includegraphics[width=5cm] {s2/capture2.eps}\\ 
\textsc{figure 1} & \textsc{figure 2}  & \textsc{figure 3} \\
glisser - déposer& déplacement et mise à l'échelle &  détourage\\ 

\end{tabularx} 
  \bigskip
  
  \item Procéder de même avec les autres chiens puis exporter votre image sous le nom image \textbf{gimp-vienne-final.jpg}.
  
\begin{center}
 \includegraphics[width=8cm] {s2/gimp-vienne-final.eps}
\end{center}
\end{enumerate}













\bigskip
\appelprofesseur

\newpage
\section*{Création d'une mise en page à l'aide de perspectives}
  \remarque{vert}{E}{Exercice }
  \cadre{vert} {Le but de cet exercice est de créer une composition qui consiste à insérer des tableaux en perspective sur un décor
  }
\begin{enumerate}
\item Lancer le logiciel GIMP.
\item Importer l'image nommé  \textbf{piece.png}   \qquad (\textsc{figure 1} )
\item Comme à la partie précédente, par un "glisser-déposer", poser sur cet  arrière plan, les images des trois tableaux  \textbf{jeune-fille-a-la-perle.png}, \textbf{nympheas.png} et \textbf{joconde.png},   \qquad (\textsc{figure 2} )
\item Dans la palette située à droite de l'écran, cliquer  sur le calque d'un des tableaux puis sur l'\textbf{outil perspective } afin d'adapter la perspective du tableau \qquad (\textsc{figure 3})

\bigskip
\begin{tabularx}{\textwidth}{ccc}

 \includegraphics[height=3cm] {s2/piece2.eps}   & \includegraphics[height=3cm] {s2/jeune-fille-a-la-perle.eps}   \includegraphics[height=3cm]  {s2/joconde.eps}  &  \includegraphics[height=4cm]  {s2/gimp-capture-tableaux.eps}  \\ 
\textsc{figure 1} &\textsc{figure 2} & \textsc{figure 3}   \\
import du fond & glisser - déposer des tableaux &  mise à l'échelle puis perspective\\ 

\end{tabularx} 
 \bigskip
 
\item Refaire de même pour les deux autres tableaux.



\item Une fois le travail terminé, exporter le résultat sous le nom \textbf{ma-piece-avec-tableaux.png}. 

\medskip

\begin{center}
 \includegraphics[width=13cm] {s2/gimp-piece-et-tableaux.eps}  
\end{center}
 
 \bigskip
\appelprofesseur

\end{enumerate}

\bigskip
  \remarque{vert}{E}{Exercice }
 
 \begin{enumerate}
\item Rajouter un animal et un tableau à la composition précédente.
\item Exporter votre travail   sous le nom \textbf{ma-piece-avec-tableaux-et-personnage.png}. 
\end{enumerate}